\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Deskripsi Teori / Tinjauan Pustaka Penelitian Sebelumnya}
\hspace{1,5cm}Berisikan beberapa teori-teori maupun tinjauan pustaka yang sudah dilakukan pada penelitian sebelumnya yang akan dibandingkan dengan penelitian yang akan dilakukan.
\subsection{Insomnia : Cara Yoga Mengatasi Insomnia}
\hspace{1,5cm}Gaya hidup modern menonjolkan kemewahan dan kesenangan. Kebutuhan yang beragam akan mempengaruhi daya kerja pikiran. Jika manusia kondisi dimana kurangnya untuk memanajemen stress maka akan timbul tekanan mental, dan berujung dengan kesulitan untuk tidur. Insomnia adalah sebutan untuk orang-orang yang kesulitan untuk tidur. Pada penelitian ini memaparkan tentang bagaimana yoga dapat membantu seseorang yang mengalami insomnia. Untuk alasan ini yoga memiliki cara untuk mengatasinya dengan latihan abhiyasa dan wairagya 'kesabaran, ketekunan, dan ketulusan dalam praktik yoga \cite{wirawan2019insomnia}. \\
\textbf{Perbedaan}
\\ Perbedaan dalam penelitian yang sedang dilakukan dengan penelitian ini adalah pada cara mengatasi Insomnia \textit{Sleep Disorder} dengan cara Yoga. Yoga adalah salah satu cara meditasi atau cara untuk mengilangkan stress dengan cara rileksasi. Karena stress dianggap pemicu Insomnia. Dan apabila dibandingkan dengan penelitian yang sedang dilakukan adalah dalam metode untuk mengatasi Insomnia, dalam penelitian ini menggunakan cara mengurangi intensitas cahaya diruangan.

\subsection{Hubungan Penggunaan Media Sosial dengan Kejadian \hspace{1,5cm}Insomnia Pada Mahasiswa Jurusan Keperawatan}
\hspace{1,5cm}Manusia mempunyai kebutuhan tertentu yang harus dipenuhi secara memuaskan melalui  proses  homeostasis,  baik  fisiologis  maupun  psikologis.  Kebutuhan  fisiologis tersebut salah satunya adalah istirahat dan tidur. Insomnia  dapat  menyebabkan menurunya   semangat    dalam   melaksanakan    aktivitas   sehari-hari   sehingga   dapat berpengaruh  pada  menurunnya  kualitas  hidup  remaja  (mahasiswa).  Ketidakmampuan remaja (mahasiswa) dalam manejemen waktu penggunaan media sosial dengan baik dan benar  ketika berada  di  kampus  maupun  di  rumah,  akan  berdampak  pada  ketidakaturan pola  istirahat  dan  tidur  pada  remaja  (mahasiswa) sehingga  dapat  memicu  terjadinya insomnia.  Oleh  karenanya  penelitian  ini  bertujuan  untuk  mengetahui  hubungan  antara penggunaan    media    sosial    dengan    kejadian    insomnia    pada    mahasiswa    jurusan keperawatan  Fakultas Kedokteran danIlmu Kesehatan UIN Alauddin Makassar \cite{ulfiana2018hubungan}. \\
\textbf{Perbedaan}
\\ Perbedaan dalam penelitian yang sedang dilakukan dengan penelitian ini adalah pada cara mengatasi Insomnia \textit{Sleep Disorder} yaitu dengan cara mengurangi penggunaan sosial media yang mungkin akan menganGgu jam tidur sesorang di malam hari.

\subsection{\textit{Design of Smart Trash Can Using Fuzzy Logic Algorithm Based on Arduino}}
\hspace{1,5cm}Masyarakat sekarangini banyak yang membuang sampah tidak pada tempatnya, karena hampir kebanyakan orang merasa malas ketika ingin membuang sampah pada tempatnya. Rasa malas itu disebabkan oleh berbagai faktor seperti kurang banyaknya fasilitas tempat sampah, fasilitas tempat sampah yang penuh sehingga orang memilih membuang sampah sembarangan, dan  tutup  tempat sampah yang kotor dan bau. Berdasarkan uraian di atas penulis akan merancang sebuah tempat sampah pintar. Tempat sampah ini menggunakan sensor jarak (ultrasonik) untuk mendeteksi jarak ketinggian sampah, sensor PIR (Passive Infra Red) untuk medeteksi keberadaan manusia dan Arduino sebagai pusat pengolahan datanya. Penulis merancang tempat sampah otomatis yang dapat  mendeteksi dan memilah sampah organik dan anorganik menggunakan metode Fuzzy Logic \cite{azmi2019design}. \\
\textbf{Perbedaan}
\\ Perbedaan dalam penelitian yang sedang dilakukan dengan penelitian ini adalah pada Prototype yang dibuat. Jika dalam penelitian sebelumnya memakai \textit{Fuzzy Logic} untuk membuat \textit{smart} tong. Pada penelitian ini memakai \textit{Fuzzy Logic} untuk membuat \textit{smart lamp}.

\subsection{Desain dan Pengendali Warna \textit{Mood Lamp} Otomatis Berdasarkan Waktu}
\hspace{1,5cm}Mood lamp merupakan lampu listrik yang terbuat dari LED-RGB yang dapat berubahubah warnanya. Lampu ini digunakan untuk memberikan efek relaksasi atau ketenangan bagi orang yang melihat.Karena relaksasi dibutuhkan pada waktu tertentu, maka penelitian ini akan membuat mood lamp yang dapat berubah warnanya secara otomatis berdasarkan waktu. Selain itu,mood lamp ini juga dapat diubah warnanya secara manual. Lampu ini juga menggunakan RGB sebagai kombinasi warnanya  \cite{utama2018desain}. 
\\
\textbf{Perbedaan}
\\ Perbedaan dalam penelitian yang sedang dilakukan dengan penelitian ini adalah dalam fungsi alatnya. Jika pada penelitian sebelumnya membuat \textit{Mood Lamp}, penelitian yang sedang dilakukan membuat \textit{Insomnia Lamp}. Tetapi persamaannya adalah sama-sama memakai LED RGB untuk kombinasi warnanya.

\subsection{\textit{Intelligent smart home automation and security system using Arduino and Wi-fi}}
\hspace{1,5cm}Pada penelitian ini membuat sistem kontrol dan pemantauan rumah yang hemat biaya dan fleksibel dengan bantuan server web mikro terintegrasi dengan konektivitas protokol internet (IP) untuk akses dan untuk mengontrol peralatan dan perangkat dari jarak jauh menggunakan aplikasi smartphone berbasis Android. Sistem yang diusulkan tidak memerlukan server PC khusus mengenai sistem yang serupa dan menawarkan protokol komunikasi baru untuk memantau dan mengendalikan lingkungan rumah dengan lebih dari sekadar beralih fungsi. Antarmuka rumah pintar dan definisi perangkat untuk memastikan interoperabilitas antara perangkat Wi-fi dari berbagai produsen peralatan listrik, meter, dan energi pintar memungkinkan produk diproduksi. Dalam proyek ini memberikan operasi cerdas untuk lampu dan kipas. Di sini sistem terhubung dengan kontrol suhu dan kontrol cahaya \cite{chandramohan2017intelligent}.
\\
\textbf{Perbedaan}
\\ Perbedaan dalam penelitian yang sedang dilakukan dengan penelitian ini adalah dalam hal ruang lingkupnya. Pada penelitian ini sangat luas ruang lingkupnya, dan fungsinya diperuntukkan untuk menjadi bagian komponen pada rumah pintar. Perbedaannya jelas sekali karena penelitian yang sedang dilakukan hanya membatasi ruang lingkup membuat lampu untuk mengatasi Insomnia.


\section{\textit{Sleep Disorder}}
\hspace{1,5cm}\textit{Sleep Disorder} atau yang biasa disebut dengan gangguan fase tidur adalah kondisi dimana kelainan pada fase tidur yang dialami sesorang. Gangguan fase tidur ini pun dibagi menjadi tiga macam; insomnia, hipersomnia, dan parasomnia \cite{japardi2002gangguan}.
\subsection{Insomnia}
\hspace{1,5cm}Insomnia dianggap sebagai gangguan tidur paling ringan, Insomnia sendiri artikan sebagai gangguan karena kesulitan untuk tidur atau beristirahat dimalam hari, sering terbangun saat malam, kemudian kesulitan utuk tidur kembali, dan tidur yang tidak nyenyak \cite{erliana2008perbedaan}. Gejala yang ditimbulkan penderita insomnia sebagai berikut \cite{amin2018penerapan};
\begin{table}[htbp!]
\captionsetup{singlelinecheck=off}
\caption{\textit{Gejala Insomnia}}
\begin{tabular}{|c|l|lllllllllllll}
\cline{1-2}
\textbf{No} & \multicolumn{1}{c|}{\textbf{Gejala}}                                       & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{}} &  & \textbf{} & \textbf{} \\ \cline{1-2}
1           & Apakah anda kesulitan untuk memulai tidur?                                 &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{c}{}          &  &           &           \\ \cline{1-2}
2           & Apakah anda tiba-tiba terbangun saat malam hari ?                          &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{c}{}          &  &           &           \\ \cline{1-2}
3           & Apakah anda bisa terbangun lebih awal/dini hari ?                          &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               & \multicolumn{1}{c}{}          &  &           &           \\ \cline{1-2}
4           & Apakah anda merasa ngantuk di siang hari ?                                 &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
5           & Apakah anda merasa sakit kepala di siang hari?                             &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
6           & Apakah anda merasa kurang puas dengan tidur anda ?                         &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
7           & Apakah anda mendapat mimpi buruk saat tidur ?                              &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
8           & Apakah anda merasa kurang nyaman atau gelisah disaat tidur ?               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
9           & Apakah anda merasa badan lemah, letih, lesu, kurang tenaga setelah tidur ? &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
10          & Apakah jadwal jam tidur sampai bangun tidur anda tidak beraturan ?         &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
11          & Apakah anda tidur selama 6 jam dalam sehari ?                              &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &                               &  &           &           \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}
\subsection{Hipersomnia}
\hspace{1,5cm}Hipersomnia adalah gangguan tidur dimana keadaannya berbeda terbalik dengan insomnia. Jika Insomnia adalah gangguan fase tidur dimana para penderitanya sulit untuk mendapatkan tidur yang berkualitas, maka jika Hipersomnia adalah gangguan fase tidur yang penderitanya sangat mudah tertidur, sehingga membutuhkan waktu yang lama untuk tidur dibandingkan dengan manusia normal \cite{japardi2002gangguan}.

\section{Kompenen yang digunakan}
\subsection{Arduino UNO}
\hspace{1,5cm}Arduino Uno adalah sebuah board yang menggunakan mikrokontroler ATmega328. Arduino Uno memiliki 14 pin digital (6 pin dapat digunakan sebagaio utput PWM), 6 input analog, sebuah 16 MHz osilato kristal, sebuah koneksiUSB, sebuah konektor sumber tegangan, sebuah header ICSP, dan sebuah tombol reset. Arduino Uno memuat segala hal yang dibutuhkan untuk mendukung sebuah mikrokontroler. Hanya dengan menghubungkannya ke sebuah komputer melalui USB atau memberikan tegangan DC dari baterai atau adaptor AC ke DCsudah dapat membuanya bekerja. Arduino Uno menggunakan ATmega16U2 yang diprogram sebagai USB to serial converter untuk komunikasi serial ke komputer melalui port USB \cite{utama2018desain}.
\vspace{}\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/ARDUINO.PNG}
    \caption{\textit{Arduino UNO}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\subsection{RGB STRIPE 12V}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/rgb1.PNG}
    \caption{\textit{RGB 12V}}
    \label{metodologi}
\end{figure}

\subsection{Relay}
\hspace{1,5cm}Relay berfungsi sebagai pengendali sirkuit tegangan tinggi dengan bantuan signal tegangan terendah. Maka dari itu pada \textit{prototype} ini, Relay berguna utuk meng-\textit{convert} lampu RGB 12v ke Arduino UNO. Karena pada dasarnya Arduino UNO \textit{input} yang disediakan hanya 5v. 
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/relay.PNG}
    \caption{\textit{Relay 12V}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\
\hspace{1cm}Pada \textit{prototype} ini RTC berfungsi sebagai pengatur waktu, untuk menjadi parameter dari metode \textit{fuzzy} yang di implementasikan.


\subsection{ DS3231 RTC (\textit{Real Time Clock}) Module}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.3]{figures/RTC.PNG}
    \caption{\textit{DS3231 RTC Module}}
    \label{metodologi}
\end{figure} 
\hspace{1,5cm}DS3231 adalah RTC (\textit{Real Time Clock}) yang berfungsi sebagai modul untuk menghitung dan menyimpan waktu dan tanggal, dari mulai detik, menit, jam, tanggal, bulan, hingga tahun. 

\subsection{LCD \textit{Liquid Crystal Display} I2C}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/LCD.PNG}
    \caption{\textit{LCD \textit{Liquid Crystal Display} I2C}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\
\hspace{1,5cm}LCD \textit{Liquid Crystal Display} I2C berfungsi sebagai \textit{output} dari masukkan yang nantinya akan dikonversikan berupa tulisan keterangan sebagaimana sudah di atur dalam \textit{coding}.

\subsection{Jumper}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.5]{figures/jumper.PNG}
    \caption{\textit{Jumper kabel}}
    \label{metodologi}
\end{figure} \\
\hspace{1,5cm}Jumper pada \textit{prototype} ini sebenarnya adalah connector (penghubung) sirkuit elektrik yand digunakan untuk menghubungkan atau memutus hubungan pada suatu sirkuit.

\subsection{Potensioner}
\hspace{1,5cm}Potensio adalah satu jenis Resistor yang Nilai Resistansinya dapat diatur sesuai dengan kebutuhan Rangkaian Elektronika ataupun kebutuhan pemakainya, Potensio pada \textit{prototype} ini berfungsi untuk \textit{adjust} masukkan besar detak jantung berdasarkan simulasi. 

\section{Logika \textit Fuzzy}
\hspace{1,5cm}Logika \textit{Fuzzy} adalah salah satu metode dari sistem kecerdasan buatan (\textit{Artifical Intellegent}). Logika \textit{Fuzzy} ini pertama kali dikenalkan oleh Lothfi Zaeh pada tahun 1965. Logika \textit{Fuzzy} diartikan sebagai seuatu nilai yang bernilai salah atau benar secara bersamaan. Dalam Logika \textit{Fuzzy} dikenal dengan derajat keanggotaan yang hanya memiliki rentang nilai kemungkinan dari 0 sampai 1. Logika \textit{Fuzzy} menyediakan mekanisame untuk mendekskripsikan variabel seperti "cepat", "sedang", "lambat" atau sebagainya \cite{nuraida2013analisis}.
Logika \textit{Fuzzy} banyak dipakai untuk penelitian di bidang kecerdasan buatan dengan alasan :
\begin{enumerate}
    \item Mudah dipahami karena konsep matematisnya sederhana
    \item Sangat fleksibel untu dikembangkan
    \item Mampu memodelkan fungsi-fungsi nonlinear yang sangat kompleks
    \item Memiliki toleransi terhadap data-data yang tidak tepat.
    \item Dapat membangun dan mengaplikasikan pengalaman pengalaman para pakar secara langsung tanpa harus melalui proses pelatihan.
\end{enumerate}
Logika \textit{Fuzzy} sendiri terdiri dari berbagai macam metode, diantaranya: \textit{Fuzzy inference system}, \textit{Fuzzy clustering}, \textit{Fuzzy database}, dll. Dalam pengerjaan tugas akhir ini, akan digunakan \textit{Fuzzy inference system} dengan metode Mamdani. \cite{arrofi2017perancangan}. Metode Mamdani sering dikenal dengan metode \textit{Min-Max}. Proses untuk mendapatkan \textit{outputnya} dengan 4 tahap mekanisme penentuan keputusan dari Logika \textit{Fuzzy}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/mekanisme.PNG}
    \caption{\textit{Mekanisme Penentuan Keputusan Dari Logika \textit{Fuzzy}}}
    \label{metodologi}
\end{figure}
\subsection{Fungsi Keanggotaan}
\hspace{1,5cm}Fungsi keanggotaan menunjukkan pemetaan dari masukkan yang nilai keanggotaannya memiliki interval antara 1 sampai 0 . Berikut macam-macam kurva dan grafik keanggotaan; 
\subsubsection{Kurva Linier Turun}
        \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/linierturun.PNG}
        \caption{\textit{Kurva Linier Turun}}
        \end{figure}
        \\ Kurva Linier Turun adalah garis lurus dimulai dari nilai domain dengan derajat keanggotaan tertinggi di sisi kiri, kemudian menurun ke nilai domain yang derajat keanggotaannya lebih rendah.
        \\
       
        $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{b-x}{b-a} ; a\leq x\leq b \right \}$ 
        \
        \\
        \\
        Ket: \\
         a  = nilai domain yang mempunyai derajat keanggotaan satu \\
         b  = nilai domain yang mempunyai derajat keanggotaan nol \\
         x  = nilai input yang akan di ubah ke dalam bilangan fuzzy \\

        \
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
 \subsubsection{Kurva Linier Naik}
        \vspace{1 cm}\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/linernaik.PNG}
        \caption{\textit{Kurva Linier Naik}}
        \end{figure}
        \\
        Kurva Linier Naik adalah kenaikan himpunan dimulai pada nilai domain yang memiliki derajat keanggotaan nol 0 bergerak ke kanan menuju ke nilai domain yang erajat keanggotaannya lebih tinggi. \
        \\
    
   
     $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{x-a}{b-a} ; a\leq x\leq b\right \}$ 
     \    
     \\
     \\
        Ket: \\
        a  = nilai domain yang mempunyai derajat keanggotaan nol \\
        b  = nilai domain yang mempunyai derajat keanggotaan satu \\
        x  = nilai input yang akan di ubah ke dalam bilangan fuzzy \\
        \
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
\subsubsection{Kurva Linier Segitiga}
        \vspace{1cm}\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/segitiga.PNG}
        \caption{\textit{Kurva Linier Segitiga}}
        \end{figure}
        \\
        Representasi kurva segitiga merupakan gabungan antara 2 garis (linear). Nilai-nilai disekitar b memiliki derajat keanggotaan turun cukup tajam.
        \
        \\
        
        $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{x-a}{b-a} ; a\leq x\leq b \right \}$ 
    
        $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{b-x}{c-b} ; b\leq x\leq c \right \}$ 
        \
        \\
        \\ Ket: \\
        a  =  nilai domain terkecil yang mempunyai derajat keanggotaan nol\\
        b  =  nilai domain yang mempunyai derajat keanggotaan satu\\
        c  =  nilai domain terbesar yang mempunyai derajat keanggotaan nol\\
        x  =  nilai input yang akan di ubah ke dalam bilangan fuzzy\\

        \
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
\subsubsection{Kurva Linier Trapesium}
        \vspace{1cm}\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/trapesium.PNG}
        \caption{\textit{Kurva Linier Trapesium}}
        \end{figure}
        \\ Representasi Kurva Trapesium pada dasarnya seperti bentuk segitiga, hanya saja ada beberapa titik yang memiliki nilai keanggotaan 1.
        \
        \\
        
        $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{x-a}{b-a} ; a\leq x\leq b \right \}$ 
        
        $\displaystyle \LARGE \mu [x]= \left \{ \frac{d-x}{d-c} ; x\geq d\right \}$ 
        
        \
        \\ 
        Ket: \\
            a = nilai domain  terkecil yang mempunyai derajat keanggotaan nol\\
            b = nilai domain  terkecil yang mempunyai derajat keanggotaan satu \\
            c = nilai domain  terbesar  yang mempunyai derajat keanggotaan satu\\
            d = nilai domain  terbesar  yang mempunyai derajat keanggotaan nol\\
            x = nilai input yang akan di ubah ke dalam bilangan fuzzy\\

        \
        \\
        \\
        \\
        \\
        \\
        
\section{Warna Cahaya}
\subsection{Kuning}
\hspace{1,5cm}Cahaya warna kuning dinilai dapat membuat sesorang cepat mengantuk, dan cepat lelah saat melihat cahaya berwarna ini \cite{honggowidjaja2004pengaruh}. Alasannya adalah jika memakai cahya berwarna putih untuk tidur Otak dan tubuh merasa kondisi terang adalah waktunya beraktivitas karena tubuh mengira lingkungan menunjukkan waktu siang hari. Kemudia cahaya warna kuning juga sangat memberikan efek nyaman, sangat cocok diterapkan untuk para penderita Insomnia.

\subsection{Merah}
\hspace{1,5cm}Cahaya berwarna merah yang dihasilkan oleh lampu tidak seterang cahaya biru. Hal ini membantu tubuh Anda untuk mempercepat produksi hormon melatonin yang berfungsi sebagai hormon pemicu kantuk. Sehingga setelah warna kuning, cahaya warna merah sangat cocok untuk penderita Insomnia.

\section{Pengolahan Warna}
\hspace{1,5cm}Pengelohan warna adalah suatu teknik dasar untuk mengkombinasikan beberapa warna menjadi satu warna baru. Pada LED RGB (\textit{Red, Green, Blue}) setiap warna mempunyai nilai 255. Apabila setiap nilainya terisi penuh yaitu 255.255.255 maka akan menghasilkan warna putih \cite{utama2018desain}.
\begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[scale=1]{figures/warna.PNG}
        \caption{\textit{Kombinasi Warna RGB}}
        \end{figure}






        











 